Microsoft Bot Framework + IBM Watson =… би-лингвистический бот.

Продолжая начатую тему хочется поделиться успешным опытом создания билингвистического Node.JS бота на Microsoft Bot Framework под Linux. От заказчика поступила задача разработать простой социальный бот в формате вопрос-ответ для большой торговой сети, однако сложность заключалась в другом — бот должен быть двуязычным: на английском и арабском. Хотя, как будет показано ниже, выбор инструментов для решения задачи сделал разработку лёгкой, приятной и интересной.

Как и ранее выбор фреймворка был сделан в пользу Microsoft Bot Framework, который имеет огромное количество функционала, сильно облегчающего построение и развёртывание бота: управление потоками диалогов, триггерные действия, сохранение состояния, красочные интерактивные сообщения, лёгкое подключение каналов, таких как Facebook Messenger, Skype, WebChat и много другого. Как оказалось, в нём также присутствует очень простой и удобный механизм локализации (о нём ниже).

Для распознавания смысла сообщений пользователя можно воспользоваться системой ИИ, такой как LUIS, IBM Watson, Google Dialogflow (Api.ai) и др. Естественнее и удобнее для BotBuilder использовать LUIS: есть встроенные в Bot Framework методы, классы и т.д. Однако в LUIS пока нет арабского языка — второй язык, на котором по требованию заказчика должен был работать бот. Поэтому выбор пал на IBM Watson, у которого, как оказалось, значительно более развитый функционал, стабильность и удобство работы. Заказчик изначально думал о возможности создания 2-х ботов, однако огромное разнообразие инструментов в IBM Watson и Bot Framework позволило легко объединить функционал в одном. Далее расскажем о том как это можно сделать.

Выбираем новую папку, в которой будет находиться проект и запускаем:


Устанавливаем необходимые пакеты для построения бота, подключения к Watson и асинхронных запросов:

Создаём файл app.js и копируем нижеследующий код:

Код приложения:
Это собственно база, от которой можно отталкиваться дальше. Здесь перед созданием бота, мы создаём объект Разговора (Conversation) с пользователем. Conversation используется для передачи ответов пользователя в Watson, который распознаёт в нём пары намерение-сущность (intent-entity). Переменные WATSON_URL и WORKSPACE_ID, как вы наверное уже поняли, хранятся в файле .env:


Workspace (рабочее пространство) связано с экземпляром сервиса Разговора с пользователем, проще — с обученной моделью. Эта модель создаётся и обучается для одного языка. Для другого языка необходимо создать второй workspace. Получить список доступных нам workspaces и их идентификаторы можно, запустив простой скрипт:


Чтобы задействовать механизм локализации Microsoft Bot Framework, нам нужно для начала выяснить, на каком языке к нам обращается пользователь. И здесь нам на помощь опять приходит Watson, имеющий в арсенале огромное количество всевозможного API для перевода, распознавания, классификации, конвертации и т.п. Здесь также есть API для идентификации языка. Для его использования создаём небольшой модуль, который будет отвечать за запросы к этому API:

Подключим этот модуль в главном приложении:


Вначале основной функции бота вставим строки для определения текущего языка и установки соответствующей локали. SDK BotBuilder предоставляет метод session.preferredLocale() для сохранения или получения этого свойства для каждого пользователя:

Список распознаваемых языков можно помотреть в Watson API Explorer, там же можно протестировать этот API.

Для каждого языка создаём 2 отдельных объекта Разговора (Conversation):

English and Arabic Conversation objects
Примечание. Обратите внимание: теперь в файле .env у нас находятся 2 переменные WORKSPACE_ID_EN и WORKSPACE_ID_AR, вместо одной WORKSPACE_ID.

Эти объекты остаются неизменными, поэтому можно поместить их в начало app.js или вынести в отдельный файл. Затем после кода определения локали вставляем строку, инициализирующую нашу переменную conversation, изменяем и переменную workspace — теперь она также будет меняться динамически в зависимости от определённого языка:

По умолчанию система локализации Bot Builder SDK основана на файлах и позволяет боту поддерживать несколько языков, используя JSON-файлы, хранящиеся на диске. По умолчанию система локализации при вызове таких методов как builder.Prompts.choice() или session.send() ищет сообщения бота в файле ./locale/<тэг>/index.json, где языковой тэг IETF представляет выбранную локаль, для которой необходимо искать сообщения. На следующем скриншоте показана получившаяся структура директорий проекта для английского и арабского языков:

Структура этого JSON-файла — это простое отображение (соответствие) идентификатора сообщения к локализованной текстовой строке. Бот автоматически извлекает локализованную версию сообщения, если в метод session.send() передаётся идентификатор сообщения вместо заранее локализованной текстовой строки:

Ещё один способ получить локализованную текстовую строку по идентификатору сообщения — это вызов метода session.localizer.gettext(). Для удобства использования я написал расширение класса Session и написал обёртку по типу функции tr() из Qt (всё таки JavaScript временами очень удобная штука!). Здесь же можно реализовать подстановку токенов типа {name}, {id}, {phone} и т.п.:

Теперь мы легко можем реализовать ответ пользователю на любом языке. При реализации простого бота в формате вопрос-ответ, несомненным достоинством Watson для нас явилось то, что в независимости от языка workspace, распознанные пары intent-entity он может возвращать на любом языке (как обучишь), в нашем случае — на английском. Поэтому возможные ответы были удобно организованы в виде единственного JS-объекта для обоих языков, который работает как ассоциативный массив функций:

Теперь мы можем переписать коллбэк, который вызывается после запроса к Watson:

Здесь представлен простой вариант этой функции, в реальном проекте она, конечно, сложнее.

Вот и всё по теме! Мы получили билингвистический бот. После запуска можем насладиться результатом — автоматическими ответами бота:
